
	\section{Likerettarar}
	%\begin{framed}
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
		

	\subsection{Diode}
	\subsubsection{Spenningsrippel}
	\begin{equation}
	\gls{sym-delta-u-out}=\dfrac{\gls{sym-Id}}{\gls{sym-fp}\gls{sym-g-C}}
	\label{eq:dc-brigde-ripple-based-on-capacitor}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Kommuteringsvinkel, ein- og trefase}
	\begin{equation}
	cos u=1 - \dfrac{2\omega \gls{sym-Ls}}{\sqrt{2} \gls{sym-Us}} \gls{sym-Id}, \hfill %einfase
	cos u=1 - \dfrac{2\omega \gls{sym-Ls}}{\sqrt{2} \gls{sym-Ull}} \gls{sym-Id} %Trefase
	\label{eq:dc-brigde-commutation-angle}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Spenning av kommutering, ein- og trefase}
	\begin{equation}
	% Som student var eg altid veldig nysgjerrig på slike magiske tal (som 0,9 i formelen under). Kunne derfor
	% ikkje motstå freistinga til å setta inn det nøyaktige uttrykket.
	%\gls{sym-Ud}=0.9\gls{sym-Us}-\dfrac{2\omega \gls{sym-Ls} \gls{sym-Id}}{\pi}, \hfill %einfase
	\gls{sym-Ud-avg}=\frac{2 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Us}-\dfrac{2\omega \gls{sym-Ls} \gls{sym-Id}}{\pi}, \hfill %einfase
	%\gls{sym-Ud}=1.33\gls{sym-Ull}-\dfrac{3\omega \gls{sym-Ls} \gls{sym-Id}}{\pi}
	\gls{sym-Ud-avg}=\frac{3 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Ull}-\dfrac{3\omega \gls{sym-Ls} \gls{sym-Id}}{\pi} 
	\label{eq:dc-brigde-commutation-voltage}
	\end{equation}

	\subsubsection{Straumkjelde som last utan kommuteringsspole}

	\begin{equation*}
		I_{s1} = \frac{2 \sqrt{2}}{\pi} \cdot \gls{sym-Id} 
	\end{equation*}

	\subsubsection{Straumkjelde som last med kommuteringsspole $L_s$}
	
	\begin{equation}
	I_s \approx \gls{sym-Id} \sqrt{1 - \frac{2u}{3 \pi}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	I_{s1} \approx \frac{8 \cdot \gls{sym-Id}}{\sqrt{2} \pi u} \cdot \sin \left( \frac{u}{2} \right)
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}
	%\end{framed}
	
	
	\section{Tyristoromformar}
	
	%\begin{framed}	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
			
	%\section{Styrt likerettar}
	\subsection{Styrt halvbølgelikerettar}
	
	Resistiv last
	
	%Snittspenning:
	\begin{equation}
	\gls{sym-Ud-avg} = \frac{\gls{sym-Us}}{\sqrt{2} \pi} (1 + \cos (\alpha))
	\label{eq:single-phase-half-wave-thyristor-rectifier-output-voltage}
	\end{equation}
	
	%Effektivverdi:
	\begin{equation}
	\gls{sym-Ud} = \frac{\hat{U}}{2 \sqrt{\pi}} \sqrt{ \pi - \alpha + \frac{1}{2} \sin(2 \alpha)}
	\label{eq:single-phase-half-wave-thyristor-rectifier-rms-output-voltage}
	\end{equation}
	
	RL-last
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Ud-avg} = \frac{\gls{sym-Us}}{\sqrt{2} \pi} (\cos(\alpha) - \cos(\beta))
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Ud} = \frac{\hat{U}}{2 \sqrt{\pi}}  \sqrt{ \beta - \alpha + \frac{\sin(2 \alpha) - \sin(2 \beta)}{2}  }
	\end{equation}
	
%	\begin{equation}
%	\sin(\beta - \varphi) = \sin(\alpha - \varphi) e^{\frac{-R}{\omega L}(\beta - \alpha)} 
%	\end{equation}
%	
%	\begin{equation}
%	\tan \varphi = \frac{\omega L}{R}
%	\end{equation}
	
	%Straumkjelde som last
	
	\end{tcolorbox}

	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Styrt fullbølgelikerettar}
	
	Resistiv last
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Ud-avg} = \frac{\sqrt{2} \gls{sym-Us}}{\pi} (1 + \cos (\alpha))
	\label{eq:single-phase-full-wave-thyristor-rectifier-output-voltage}
	\end{equation}
	
	Straumkjelde som last (regenerativ for $\alpha \ge 90\degree$)
		
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ud-avg} = \frac{2 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Us}\cos(\alpha)
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-Ud-avg}=\frac{2 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Us}\cos(\alpha)  - \dfrac{2\omega \gls{sym-Ls} \gls{sym-Id}}{\pi}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\cos \varphi_1 \approx \cos \left(\alpha + \frac{1}{2}u\right)
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-Us} I_{s1} \cdot \cos \varphi_1 = \gls{sym-Ud} \gls{sym-Id}
	\end{equation}

	\end{tcolorbox}

	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Styrt trefaselikerettar}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ud-avg-alpha} = \frac{3 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Ull} \cos \gls{sym-alpha}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ud-avg} = \frac{3 \sqrt{2}}{\pi} \gls{sym-Ull} \cos (\gls{sym-alpha}) - \frac{3 \omega \gls{sym-Ls}}{\pi} \gls{sym-Id-avg}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}
	%\end{framed}
	
	
	\section{DC-DC omformarar}
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	%\begin{framed}

	\subsection{Buck omformar}
	\begin{equation}
	\gls{sym-D} =\dfrac{t_{on}}{\gls{sym-tsw}}=\dfrac{\gls{sym-Uo-avg}}{\gls{sym-Ud-avg}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Uo} = \gls{sym-Uo-avg} = \gls{sym-D} \gls{sym-Ud}
	\label{eq:buck-converter-output-voltage}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-Io} = \dfrac{1}{\gls{sym-D}} \gls{sym-Id}
		\label{eq:buck-converter-output-current}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-delta-IL} = \dfrac{\gls{sym-Uo}}{L} (1-\gls{sym-D})\gls{sym-tsw}
		\label{eq:buck-converter-inductor-current}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	L = \frac{1}{\gls{sym-delta-IL} \cdot \gls{sym-fsw}} \cdot \gls{sym-D} (\gls{sym-Ud} - \gls{sym-Uo})
	\label{eq:buck-converter-inductor-size}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	\gls{sym-Cout-min} = \frac{1}{8} \cdot \frac{\gls{sym-tsw} \cdot \gls{sym-delta-IL}}{\Delta U_C} = \frac{\gls{sym-delta-IL}}{8 \cdot \gls{sym-fsw} \cdot \gls{sym-delta-u-out}}
	\label{eq:buck-converter-capacitor-size}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	I_{LB} = \dfrac{1}{2}i_{L,\text{peak}}=\dfrac{t_{on}}{2L}(\gls{sym-Ud-avg}-\gls{sym-Uo-avg})=\dfrac{\gls{sym-D}\gls{sym-tsw}}{2L}(\gls{sym-Ud-avg}-\gls{sym-Uo-avg}) = I_{oB}
	\label{eq:buck-converter-boundary-current}
	\end{equation}
	
%	\begin{equation}
%	\gls{sym-Uo} = \cfrac{1}{\cfrac{2 L \gls{sym-Io}}{D^2  \gls{sym-Ud} T_s} + 1} %\cdot \gls{sym-Ud}
%	\label{eq:buck-converter-output-voltage-dcm}
%	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
		
	\subsection{Boost omformar}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Uo-avg} = \frac{1}{1 - D} \cdot \gls{sym-Ud}
	\label{eq:boost-converter-output-voltage-cont}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-Io-avg} = (1 - D) \cdot \gls{sym-Id}
		\label{eq:boost-converter-output-current-cont}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	L = \frac{1}{\gls{sym-delta-IL} \cdot \gls{sym-fsw}} \cdot D (\gls{sym-Uo} - \gls{sym-Ud})
	\label{eq:boost-converter-inductor-size}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\frac{\Delta\gls{sym-Uo}}{\gls{sym-Uo}}=\dfrac{D \gls{sym-Tp}}{\gls{sym-g-C} \gls{sym-g-R}}
		\label{eq:boost-converter-output-voltage-ripple-cont}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		I_{LB} =\dfrac{1}{2}i_{L,\text{peak}}=\dfrac{\gls{sym-Tp}\gls{sym-Uo-avg}}{2\gls{sym-g-L}}\gls{sym-D}(1-\gls{sym-D})
		\label{eq:boost-converter-inductor-boundary-current}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		I_{oB} =\dfrac{\gls{sym-Tp}\gls{sym-Uo}}{2\gls{sym-g-L}}\gls{sym-D}(1-\gls{sym-D})^2
		\label{eq:boost-converter-output-boundary-current}
	\end{equation}
	
	%\begin{equation}
	%\gls{sym-Uo} = \gls{sym-Ud} \left( \cfrac{\gls{sym-Ud} D^2 \gls{sym-ts}}{\gls{sym-Io} 2 L} + 1 \right) 
	%\label{eq:likning}
	%\end{equation}

	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Buck-boost omformar}
	
	%<*eqc-eq:buck-boost-output-voltage>
	\begin{equation}
	\gls{sym-Uo} = \frac{-D}{1 - D} \gls{sym-Ud} 
	\label{eq:buck-boost-output-voltage}
	\end{equation}
	%</eqc-eq:buck-boost-output-voltage>
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Io} = \frac{1-D}{D} \gls{sym-Id} 
		\label{eq:buck-boost-output-current}
	\end{equation}
	
	
	%\begin{literaleq}{eq:eq2}
%	U_{ut} = \frac{-D}{1 - D} \gls{sym-Ud}
	%%\label{eq:buck-boost-output-voltage}
	%\end{literaleq}

	%\ref{eq:eq2}
	
	%Dette er ei likning: \literalref{eq:eq2}
	
	%Sjå formel \eqref{kompendium-eq:fourier-series-definition} i kompendiet.
	
	%Denne likninga kjem frå ein anna fil: \literalref{eq:rms-definition}
	
	%Sjå oppgåve \ref{quest_harmonics} \ref{quest_harmonics_power}.
	
	%\end{framed}
	\end{tcolorbox}

	\section{DC-AC omformar}
	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Grunnleggande definisjonar DC-AC omformar}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-ma} = \frac{\gls{sym-ucontrolhat}}{\gls{sym-utrihat}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-mf} = \frac{\gls{sym-fsw}}{\gls{sym-fone}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\hat{U}_{Ao,1} = \gls{sym-ma} \frac{\gls{sym-Ud}}{2}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Einfase fullbruomformar}
	
	\subsubsection{Bipolar styring}
	
	%TODO: Angi når dei er gyldige (ma < 1, etc..)
	
	\begin{equation}
		\hat{U}_{o,1} = \gls{sym-ma} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		U_d < \hat{U}_{o,1} < \frac{4}{\pi} U_d
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		i_{d}^{*} (t) = I_d - \sqrt{2} I_{d2} \cos (2 \omega_1 t - \varphi)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		I_d = \frac{U_o I_o}{\gls{sym-Ud}} \cos \varphi
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		I_{d2} = \frac{1}{\sqrt{2}} \frac{U_o I_o}{\gls{sym-Ud}}
	\end{equation}
	
	
	\subsubsection{Unipolar styring}
	
	\begin{equation}
	\hat{U}_{o,1} = \gls{sym-ma} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	U_d < \hat{U}_{o,1} < \frac{4}{\pi} U_d
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Firkantpulsstyring}
	
	\begin{equation}
		\hat{U}_{o,1} = \frac{4}{\pi} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}

	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Trefaseomformar}
	
	\begin{equation}
		\hat{U}_{AN,1} = \gls{sym-ma} \frac{\gls{sym-Ud}}{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		U_{LL} = \frac{1}{\sqrt{2}} \sqrt{3} \hat{U}_{AN,1} = \frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{2}} \gls{sym-ma} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}


	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{DC-motor}
	
	\subsubsection{Stabil drift}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ea} = \gls{sym-Ua} - \gls{sym-Ia} \gls{sym-Ra}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Dymanisk}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-ua} =  \gls{sym-Ra} \gls{sym-ia} + \gls{sym-La} \frac{\mathrm{d} \gls{sym-ia}}{\mathrm{d}t} + \gls{sym-ea}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}


	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Reguleringssløyfe for DC-motor}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Kpwm} = \frac{\gls{sym-Ud}}{\gls{sym-utrihat}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-taue} = \frac{\gls{sym-La}}{\gls{sym-Ra}}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Straum}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-KiI} = \frac{\gls{sym-omegacI} \gls{sym-Ra}}{\gls{sym-Kpwm}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-KpI} = \gls{sym-taue} \gls{sym-KiI}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Turtal}
	
	\begin{equation}
	G_{\omega,OL} = \left( \frac{\gls{sym-Kiomega} \cdot \gls{sym-KT}}{\gls{sym-Jm}} \right) \left(1 + \frac{s}{    \frac{\gls{sym-Kiomega}}{\gls{sym-Kpomega}}   } \right) \cdot \frac{1}{s^2}
	\end{equation}
		
	\begin{equation}
		\left| G_{\omega,OL} \right|_{s = j\gls{sym-omegacomega}} = 1
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\left. \angle G_{\omega,OL} \right|_{s = j\gls{sym-omegacomega}} = -180\degree + \gls{sym-phase-margin-omega}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Modulo optimum}
		
	\begin{equation}
		T_i = T_1
	\end{equation}
		
	\begin{equation}
		K_p = \frac{T_1}{2 K_s T_{sum}}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Symmetrisk optimum}
	
	\begin{equation}
		T_i = 4 T_{eq}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		K_p = \frac{T_1}{2 K_s T_{eq}}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}


	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Romvektormodulering (SVPWM)}
	
	\begin{equation}
	U_{f1,maks} = \frac{1}{\sqrt{2} \sqrt{3}} \gls{sym-Ud} = \frac{1}{\sqrt{6}} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	U_{L1,maks} = \frac{\sqrt{3}}{\sqrt{2} \sqrt{3}} \gls{sym-Ud} = \frac{1}{\sqrt{2}} \gls{sym-Ud}
	\end{equation}
	
	
	\begin{tikzpicture}
	\coordinate (origo) at (0,0);
	
	\draw[very thin,->] (origo) -- ++(4,0) node[above]{$\alpha$};
	\draw[very thin,->] (origo) -- ++(0,3.598) node[right]{$\beta$};
	
	\draw[-latex] (0,0) --++ (0:3) coordinate(u1) node[above right] {$\vec{u}_1$};
	\draw[-latex] (0,0) --++ (60:3) coordinate(u3) node[above] {$\vec{u}_3$};
	\draw[-latex] (0,0) --++ (120:3) coordinate(u2) node[above] {$\vec{u}_2$};
	\draw[-latex] (0,0) --++ (180:3) coordinate(u6) node[left] {$\vec{u}_6$};
	\draw[-latex] (0,0) --++ (-60:3) coordinate(u5) node[below] {$\vec{u}_5$};
	\draw[-latex] (0,0) --++ (-120:3) coordinate(u4) node[below] {$\vec{u}_4$};
	
	
	\draw[-latex] (0,0) --++ (40:2) coordinate(us) node[above] {$\vec{u}_s$};
	\pic[draw=black, <->, angle eccentricity=1.2, angle radius=0.5cm] {angle=u1--origo--us};
	\draw (0.4,0.25) node [right] {$\theta_s$};
%	\draw[dashed,color=red] (0,0) -- (-120:0.577) -- (us);
%	\draw[dashed,color=red] (0,0) -- (-60:2.546) --(us);

	\coordinate (x) at (0:0.79);
	\coordinate (y) at (60:1.48);

	\draw[dashed,color=red] (x) -- (us) node[midway,right]{x};
	\draw[dashed,color=red] (y) --(us) node[midway,above]{y};

	\coordinate (alpha) at (0:1.532);
	\coordinate (beta) at (90:1.286);

	\draw[dashed,color=blue] (alpha) -- (us) node[midway,right]{$\beta$};
	\draw[dashed,color=blue] (beta) --(us) node[pos=0.3,above]{$\alpha$};
	
	\draw[dashed] (0,0) circle (2.598);
	
	%\draw[very thick,->] (0,0) -- (150:2.598) node[midway]{$\gls{sym-Ud} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2}$};
	
	\draw (u1) -- (u3);
	\draw (u3) -- (u2);
	\draw (u2) -- (u6);
	\draw (u6) -- (u4);
	\draw (u4) -- (u5);
	\draw (u5) -- (u1);
	
	
	%\draw[dashed,color=blue,<->] (0,0) -- (90:2.598) node [midway] {$\gls{sym-Ud} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2}$};
	
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{equation}
		U_k = \gls{sym-Ud} e^{j(k - 1)\frac{\pi}{3}}
	\end{equation}
	
	Der $k$ er sektornummeret.
	
	\subsubsection{Sektor 1}
	
	\begin{equation}
	\Re (\hat{U}_s e^{j\theta_s}) = \Re (x \gls{sym-Ud} e^{j\frac{\pi}{3}} + y \gls{sym-Ud} e^{j0})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\Im (\hat{U}_s e^{j\theta_s}) = \Im (x \gls{sym-Ud} e^{j\frac{\pi}{3}} + y \gls{sym-Ud} e^{j0})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-svpwm-tzeroone} = \gls{sym-svpwm-tzerotwo} = \frac{1 - x - y}{2} \gls{sym-tsw}
	\end{equation}
	
	\end{tcolorbox}


	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Asynkronmotor}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-im-Eag} = \gls{sym-im-Us} - (\gls{sym-im-Rs} + j\gls{sym-im-Xls}) \gls{sym-im-Is}
	\end{equation}
	
	
	\end{tcolorbox}